

你好，我是Chrono。

到现在，我们对Kubernetes已经非常熟悉了，它是一个集群操作系统，能够管理大量计算节点和运行在里面的应用。不过，还有一个很重要的基础知识我们还没有学习，那就是“网络通信”。

早在“入门篇”的[第6讲]里，我们就简单介绍过Docker的网络模式，然后在“中级篇”的[第17讲]，我们又为Kubernetes安装了一个网络插件Flannel。这些都与网络相关，但也只是浅尝辄止，并没有太多深究。

如果你是一个喜欢刨根问底的人，会不会很好奇：Flannel到底是如何工作的呢？它为什么能够让Kubernetes集群正常通信呢？还有没有其他网络插件呢？

今天我们就来聊一下这个话题，讲讲Kubernetes的网络接口标准CNI，以及Calico、Cilium等性能更好的网络插件。

Kubernetes的网络模型
---------------

在学习Kubernetes的网络之前，我们还是要先简单回顾一下Docker的网络知识。

你对Docker的null、host和bridge三种网络模式还有印象吗？这里我重新画了一张图，描述了Docker里最常用的bridge网络模式：

![图片](assets/0b7954a362b9e04db8b588fbed5b7185.jpg)

Docker会创建一个名字叫“docker0”的网桥，默认是私有网段“172.17.0.0/16”。每个容器都会创建一个虚拟网卡对（veth pair），两个虚拟网卡分别“插”在容器和网桥上，这样容器之间就可以互联互通了。

Docker的网络方案简单有效，但问题是它只局限在单机环境里工作，跨主机通信非常困难（需要做端口映射和网络地址转换）。

针对Docker的网络缺陷，Kubernetes提出了一个自己的网络模型“**IP-per-pod**”，能够很好地适应集群系统的网络需求，它有下面的这4点基本假设：

* 集群里的每个Pod都会有唯一的一个IP地址。
* Pod里的所有容器共享这个IP地址。
* 集群里的所有Pod都属于同一个网段。
* Pod直接可以基于IP地址直接访问另一个Pod，不需要做麻烦的网络地址转换（NAT）。

我画了一张Kubernetes网络模型的示意图，你可以看一下：

![图片](assets/81d67c2f0a6e97b847c306c16048c06c.jpg)

这个网络让Pod摆脱了主机的硬限制，是一个“平坦”的网络模型，很好理解，通信自然也非常简单。

因为Pod都具有独立的IP地址，相当于一台虚拟机，而且直连互通，也就可以很容易地实施域名解析、负载均衡、服务发现等工作，以前的运维经验都能够直接使用，对应用的管理和迁移都非常友好。

什么是CNI
------

Kubernetes定义的这个网络模型很完美，但要把这个模型落地实现就不那么容易了。所以Kubernetes就专门制定了一个标准：**CNI**（Container Networking Interface）。

CNI为网络插件定义了一系列通用接口，开发者只要遵循这个规范就可以接入Kubernetes，为Pod创建虚拟网卡、分配IP地址、设置路由规则，最后就能够实现“IP-per-pod”网络模型。

依据实现技术的不同，CNI插件可以大致上分成“**Overlay**”“**Route**”和“**Underlay**”三种。

**Overlay**的原意是“覆盖”，是指它构建了一个工作在真实底层网络之上的“逻辑网络”，把原始的Pod网络数据封包，再通过下层网络发送出去，到了目的地再拆包。因为这个特点，它对底层网络的要求低，适应性强，缺点就是有额外的传输成本，性能较低。

**Route**也是在底层网络之上工作，但它没有封包和拆包，而是使用系统内置的路由功能来实现Pod跨主机通信。它的好处是性能高，不过对底层网络的依赖性比较强，如果底层不支持就没办法工作了。

**Underlay**就是直接用底层网络来实现CNI，也就是说Pod和宿主机都在一个网络里，Pod和宿主机是平等的。它对底层的硬件和网络的依赖性是最强的，因而不够灵活，但性能最高。

自从2015年CNI发布以来，由于它的接口定义宽松，有很大的自由发挥空间，所以社区里就涌现出了非常多的网络插件，我们之前在[第17讲]里提到的Flannel就是其中之一。

**Flannel**（[https://github.com/flannel-io/flannel/](https://github.com/flannel-io/flannel/)）由CoreOS公司（已被Redhat收购）开发，最早是一种Overlay模式的网络插件，使用UDP和VXLAN技术，后来又用Host-Gateway技术支持了Route模式。Flannel简单易用，是Kubernetes里最流行的CNI插件，但它在性能方面表现不是太好，所以一般不建议在生产环境里使用。

现在还有两个常用CNI插件：Calico、Cilium，我们做个简略的介绍。

![图片](assets/a96dd70ef544e4a69ff6f705a79acb7a.png)

**Calico**（[https://github.com/projectcalico/calico](https://github.com/projectcalico/calico)）是一种Route模式的网络插件，使用BGP协议（Border Gateway Protocol）来维护路由信息，性能要比Flannel好，而且支持多种网络策略，具备数据加密、安全隔离、流量整形等功能。

**Cilium**（[https://github.com/cilium/cilium](https://github.com/cilium/cilium)）是一个比较新的网络插件，同时支持Overlay模式和Route模式，它的特点是深度使用了Linux eBPF技术，在内核层次操作网络数据，所以性能很高，可以灵活实现各种功能。在2021年它加入了CNCF，成为了孵化项目，是非常有前途的CNI插件。

CNI插件是怎么工作的
-----------

Flannel比较简单，我们先以它为例看看CNI在Kubernetes里的工作方式。

这里必须要说明一点，计算机网络很复杂，有IP地址、MAC地址、网段、网卡、网桥、路由等许许多多的概念，而且数据会流经多个设备，理清楚脉络比较麻烦，今天我们会做一个大概的描述，不会讲那些太底层的细节。

我们先来在实验环境里用Deployment创建3个Nginx Pod，作为研究对象：

    kubectl create deploy ngx-dep --image=nginx:alpine --replicas=3
    

使用命令 `kubectl get pod` 可以看到，有两个Pod运行在master节点上，IP地址分别是“10.10.0.3”“10.10.0.4”，另一个Pod运行在worker节点上，IP地址是“10.10.1.77”：

![图片](assets/e63ecfb640e7a032a27817c0b7ff49b8.png)

Flannel默认使用的是基于VXLAN的Overlay模式，整个集群的网络结构我画了一张示意图，你可以对比一下Docker的网络结构：

![图片](assets/96ffd51d7c843596f6736d23467888b7.jpg)

从单机的角度来看的话，Flannel的网络结构和Docker几乎是一模一样的，只不过网桥换成了“cni0”，而不是“docker0”。

接下来我们来操作一下，看看Pod里的虚拟网卡是如何接入cni0网桥的。

在Pod里执行命令 `ip addr` 就可以看到它里面的虚拟网卡“eth0”：

![图片](assets/b85c5c010689b1e3b7075aa2e0d2bc84.png)

你需要注意它的形式，第一个数字“3”是序号，意思是第3号设备，“@if45”就是它另一端连接的虚拟网卡，序号是45。

因为这个Pod的宿主机是master，我们就要登录到master节点，看看这个节点上的网络情况，同样还是用命令 `ip addr`：

![图片](assets/bb8342853bab79aea1842eae5f48bde9.png)

这里就可以看到宿主机（master）节点上的第45号设备了，它的名字是 `veth41586979@if3`，“veth”表示它是一个虚拟网卡，而后面的“@if3”就是Pod里对应的3号设备，也就是“eth0”网卡了。

**那么“cni0”网桥的信息该怎么查看呢？这需要在宿主机（master）上使用命令 `brctl show`：**

![图片](assets/13563817d53f094fe6fd6d734c7c49b3.png)

从这张截图里，你可以发现“cni0”网桥上有4个虚拟网卡，第三个就是“veth41586979”，所以这个网卡就被“插”在了“cni0”网桥上，然后因为虚拟网卡的“结对”特性，Pod也就连上了“cni0”网桥。

单纯用Linux命令不太容易看清楚网卡和网桥的联系，所以我把它们整合在了下面的图里，加上了虚线标记，这样你就能更清晰地理解Pod、veth和cni0的引用关系了：

![图片](assets/e3c4f523cee0e39b74e94d1b96e5a014.jpg)

使用同样的方式，你可以知道另一个Pod “10.10.0.4”的网卡是 `veth2b3ef56d@if3`，它也在“cni0”网桥上，所以借助这个网桥，本机的Pod就可以直接通信。

弄清楚了本机网络，我们再来看跨主机的网络，它的关键是节点的路由表，用命令 `route` 查看：

![图片](assets/df13160c3885b59233c0d90823cde239.png)

它告诉我们有这些信息：

* 10.10.0.0/24网段的数据，都要走cni0设备，也就是“cni0”网桥。
* 10.10.1.0/24网段的数据，都要走flannel.1设备，也就是Flannel。
* 192.168.10.0/24网段的数据，都要走ens160设备，也就是我们宿主机的网卡。

假设我们要从master节点的“10.10.0.3”访问worker节点的“10.10.1.77”，因为master节点的“cni0”网桥管理的只是“10.10.0.0/24”这个网段，所以按照路由表，凡是“10.10.1.0/24”都要让flannel.1来处理，这样就进入了Flannel插件的工作流程。

然后Flannel就要来决定应该如何把数据发到另一个节点，在各种表里去查询。因为这个过程比较枯燥，我就不详细说了，你可以参考下面的示意图，用到的命令有 `ip neighbor`、`bridge fdb` 等等：

![图片](assets/8e2f69cb47cd0bf32e20a8420e9b577b.png)

Flannel得到的结果就是要把数据发到“192.168.10.220”，也就是worker节点，所以它就会在原始网络包前面加上这些额外的信息，封装成VXLAN报文，用“ens160”网卡发出去，worker节点收到后再拆包，执行类似的反向处理，就可以把数据交给真正的目标Pod了。

使用Calico网络插件
------------

看到这里，是不是觉得Flannel的Overlay处理流程非常复杂，绕来绕去很容易让人头晕，那下面我们就来看看另一个Route模式的插件Calico。

你可以在Calico的网站（[https://www.tigera.io/project-calico/](https://www.tigera.io/project-calico/)）上找到它的安装方式，我选择的是“本地自助安装（Self-managed on-premises）”，可以直接下载YAML文件：

    wget https://projectcalico.docs.tigera.io/manifests/calico.yaml
    

由于Calico使用的镜像较大，为了加快安装速度，可以考虑在每个节点上预先使用 `docker pull` 拉取镜像：

    docker pull calico/cni:v3.23.1
    docker pull calico/node:v3.23.1
    docker pull calico/kube-controllers:v3.23.1
    

Calico的安装非常简单，只需要用 `kubectl apply` 就可以（记得安装之前最好把Flannel删除）：

    kubectl apply -f calico.yaml
    

安装之后我们来查看一下Calico的运行状态，注意它也是在“kube-system”名字空间：

![图片](assets/983c6a271a394d0febc83f21c108e195.png)

我们仍然创建3个Nginx Pod来做实验：

    kubectl create deploy ngx-dep --image=nginx:alpine --replicas=3
    

我们会看到master节点上有两个Pod，worker节点上有一个Pod，但它们的IP地址与刚才Flannel的明显不一样了，分别是“10.10.219.*”和“10.10.171.*”，这说明Calico的IP地址分配策略和Flannel是不同的：

![图片](assets/aa8917fd298cc633fbdf190e3a767581.png)

然后我们来看看Pod里的网卡情况，你会发现虽然还是有虚拟网卡，但宿主机上的网卡名字变成了 `calica17a7ab6ab@if4`，而且并没有连接到“cni0”网桥上：

![图片](assets/756e9ea5e78489c386219722f302c969.jpg)

这是不是很奇怪？

其实这是Calico的工作模式导致的正常现象。因为Calico不是Overlay模式，而是Route模式，所以它就没有用Flannel那一套，而是**在宿主机上创建路由规则，让数据包不经过网桥直接“跳”到目标网卡去**。

来看一下节点上的路由表就能明白：

![图片](assets/0f94b581ff1e72b08103bfbe900e53d3.png)

假设Pod A“10.10.219.67”要访问Pod B“10.10.219.68”，那么查路由表，知道要走“cali051dd144e34”这个设备，而它恰好就在Pod B里，所以数据就会直接进Pod B的网卡，省去了网桥的中间步骤。

Calico的网络架构我也画了一张示意图，你可以再对比Flannel来学习：

![图片](assets/yyb9c0ee93730542ebb5475a734991c7.jpg)

至于在Calico里跨主机通信是如何路由的，你完全可以对照着路由表，一步步地“跳”到目标Pod去（提示：tunl0设备）。

小结
--

好说了这么多，你应该看到了，Kubernetes的整个网络数据传输过程有大量的细节，非常多的环节都参与其中，想把它彻底弄明白还真不是件容易的事情。

不过好在CNI通过“依赖倒置”的原则把这些工作都交给插件去解决了，不管下层是什么样的环境，不管插件是怎么实现的，我们在Kubernetes集群里只会有一个干净、整洁的网络空间。

我来简单小结一下今天的内容：

1.  Kubernetes使用的是“IP-per-pod”网络模型，每个Pod都会有唯一的IP地址，所以简单易管理。
2.  CNI是Kubernetes定义的网络插件接口标准，按照实现方式可以分成“Overlay”“Route”和“Underlay”三种，常见的CNI插件有Flannel、Calico和Cilium。
3.  Flannel支持Overlay模式，它使用了cni0网桥和flannel.1设备，本机通信直接走cni0，跨主机通信会把原始数据包封装成VXLAN包再走宿主机网卡发送，有性能损失。
4.  Calico支持Route模式，它不使用cni0网桥，而是创建路由规则，把数据包直接发送到目标网卡，所以性能高。

课下作业
----

最后是课下作业时间，给你留两个思考题：

1.  Kubernetes没有内置网络实现，而是用CNI定义了标准接口，这么做的好处在哪里？
2.  你对Flannel和Calico这两个网络插件的工作模式有什么样的看法？

欢迎在留言区发言参与讨论，这是最后一节知识点学习课，下节课我们进入回顾总结，曙光就在前方，期待你在马上到来的实操课和视频课中见证自己的成长。下节课见。

![图片](assets/2a93942d9b761589a7b72282e15ba318.jpg)